港鐵：剪鋼筋屬小問題 指削連續牆可先斬後奏

2018年12月04日

港鐵：剪鋼筋屬小問題
指削連續牆可先斬後奏

設計經理梁福榮

【沙中綫醜聞】

【本報訊】剪鋼筋只是「小問題」。沙中綫紅磡站調查委員會昨繼續聆訊，三名港鐵職員先後作供，其中建造經理陳傑霖在庭上多番強調，剪鋼筋僅屬小問題；又稱削低牆頂石屎，改以全條鋼筋取代螺絲帽接駁設計只是輕微修訂，毋須事先申請。惟同日作供的設計經理梁福榮卻認為任何改動均須在施工前通知屋宇署，形容設計團隊被蒙在鼓裏。

記者：羅繼盛

相關新聞：禮頓無監督螺絲帽接駁 港鐵報告仍指符質量

沙中綫紅磡站調查委員會聆訊昨踏入第26天，港鐵建造經理陳傑霖作供期間多番強調剪鋼筋僅屬小問題，指港鐵督察有在例行檢查中發現，而且即日作出修正，「如果冇喺系統中（例行檢查）發現問題，我就會感到驚訝。」

委員會主席夏正民質疑，工人剪鋼筋未必源於意外或手工差，而是故意進行。陳表示，本港工人多為日薪制，「水平取決工人自己，小問題久唔久都有喺其他地盤發生，只要唔係持續發生同普遍，應該畀次機會。」他形容如同球賽中犯規，球證會先出示黃牌，再犯才會出紅牌。

但陳傑霖被指當時沒有找出工人剪鋼筋原因，他卻稱「工人就算知都唔會講」；又指幾百個螺絲帽接駁中只有一至五個鋼筋被剪，少於整體1%，加強監督防止再發生反更有效。夏正民認為該次不合格報告之前，已有另外兩次剪鋼筋事件，顯示問題可能只是冰山一角。

至於禮頓為何在2015年12月、即第三次發現剪鋼筋問題，才向泛迅發出不合格報告（NCR），而非港鐵發出。陳傑霖指，不合格報告是最後處理方法，是當承建商未能處理問題，才會由港鐵向承建商發出。

設計經理：蒙在鼓裏

聆訊又提到禮頓在施工期間兩次改動連續牆設計，第一次是移除牆頂的U形鋼筋，第二次是削低牆頂石屎，改以全條鋼筋取代螺絲帽接駁。陳傑霖認為，第二次改動屬輕微修訂，只需在完工前14日填寫「新建樓宇／改建及加建工程表格（BA14）」，向屋宇署呈交便可。

陳續解釋，指當時要處理更多更重要問題，「例如支撐唔好，冇可能等到屋宇署同意至做現場嘅嘢。」他又稱，「雖然屋宇署可能會有唔同睇法，我就唔好意思，但我覺得冇影響質量。」

惟同日作供的港鐵設計經理梁福榮卻指，任何改動均需在施工前通知屋宇署，但自己及設計團體是至今年7月才得悉第二次改動，認為是被蒙在鼓裏。

上一則
上一則
加迪奧被捕翌日即爆料

下一則
下一則
禮頓無監督螺絲帽接駁 港鐵報告仍指符質量

關於剪筋的問題 請不用提